\section{Warunki transferu wiedzy}
\label{sec:warunki}

W poprzednim podpunkcie przeanalizowano właściwości modelu, w którym transfer wiedzy zachodził wyłącznie dla bardzo małego dystansu wiedzy dzielącego nauczyciela oraz jego ucznia ($\alpha_a=1,\alpha_b=1 \Longleftrightarrow v^{n}(t) - v^{i}(t) = 1$). 
Ograniczenie to przejawiało się jednak charakterystycznymi własnościami. Powodowało również, że transfer wiedzy stawał się w przeciwieństwie do oczekiwań nieefektywny.
Pomimo coraz większych początkowych zasobów wiedzy organizacji, ich wartość finalna malała. Przyczyną były coraz częściej występujące blokady wymiany wiedzy wynikające z założeń. Zdecydowano się sprawdzić jakie rezultaty są osiągane dla innych kryteriów transferu wiedzy. Przeprowadzono analizy dla stałej wielkości organizacji ($L=20$) oraz sąsiedztwa \textit{von Neumanna}. Wyniki uśredniono dla $M=10^4$ niezależnych symulacji. W tym celu wprowadzono trzy modele: model A --- model wykorzystywany w \ref{sec:rozmiar} ($v^{n}(t) - v^{i}(t) = 1$), model B --- transfer wiedzy zachodzi gdy sąsiad $n$ posiada większą liczbę kompetencji od agenta $i$ ($v^{n}(t) > v^{i}(t)$), model C --- transfer wiedzy zachodzi gdy sąsiad $n$ posiada tyle samo lub więcej porcji wiedzy od agenta $i$ ($v^{n}(t) \geq v^{i}(t)$).

Analogicznie do pierwszego eksperymentu dokonano analizy części $n(k)$ agentów posiadających $k$ kompetencji z $K=4$ możliwych dla prawdopodobieństwa zdobycia wiedzy w zerowym kroku czasowym $p=0{,}2,0{,}5$. Obrazuje to rysunek \ref{fig:exp2nk}.
Wykresy \ref{fig:exp2nkA1} oraz \ref{fig:exp2nkA2} przedstawiają znane już wyniki z poprzedniego rozdziału. Adekwatne wyniki osiągnięte dla modelu B przedstawiają wykresy \ref{fig:exp2nkB1} i \ref{fig:exp2nkB2}. Warto zwrócić uwagę na czas, po którym symulacja osiąga stan stabilny. Dla modelu B w konfiguracji $L=20,K=4,p=0{,}2$ kończy się ona średnio w dwudziestej chwili czasowej. Dla modelu A liczba ta wynosi trzydzieści. Zauważalna jest znaczna poprawa efektywności transferu wiedzy. Krzywe dla obu modeli nie różnią się kształtem zarówno dla $p=0{,}2$, jak i $p=0{,}5$. Przy 50\% szansie na zdobycie każdej z porcji wiedzy przed rozpoczęciem procesu nie widać już tak znaczącej różnicy w czasach trwania symulacji. Wynosi ona dwanaście dla modelu A i 10 dla modelu B. Proces jest bardziej efektywny, ponieważ w krótszym czasie organizacja gromadzi większe zasoby wiedzy. Niewielka poprawa długości trwania procesu jest spowodowana tym, że przy tej konfiguracji dominacja agentów z $K$ kompetencjami zaczyna się wcześnie i bardzo szybko postępuje. Transfer wiedzy dla modelu B zachodzi częściej niż w modelu A, co skutkuje jego większą efektywnością. Model C, którego rezultaty można obserwować na wykresach \ref{fig:exp2nkC1} i \ref{fig:exp2nkC2}, zdecydowanie przewyższa pozostałe warianty. Czas trwania procesu jest nieporównywalnie krótszy. Dla $p=0{,}2$ już średnio po 5 krokach czasowych siatka jest całkowicie wypełniona węzłami posiadającymi wszystkie porcje wiedzy. Dla $p=0{,}5$ proces kończy się już dla $t=4$. Różnica pomiędzy modelem C a B jest znacznie większa niż pomiędzy modelami B i A. Jest tak, ponieważ dla tego wariantu automatu szanse na to, że nie dojdzie do przekazania są bardzo małe. Jedynym takim przypadkiem jest sytuacja, w której wszyscy sąsiedzi posiadają dokładnie taki sam zestaw kompetencji. Możliwość uczenia się od agentów na tym samym poziomie wiedzy w diametralny sposób wpływa na efektywność transferu wiedzy.

\vspace{50px}

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p02_n(k)}
  \caption{model A}
  \label{fig:exp2nkA1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p05_n(k)}
  \caption{model A}
  \label{fig:exp2nkA2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/nkfk/1_max_L20K4p02_n(k)}
  \caption{model B}
  \label{fig:exp2nkB1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/nkfk/1_max_L20K4p05_n(k)}
  \caption{model B}
  \label{fig:exp2nkB2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/nkfk/0_max_L20K4p02_n(k)}
  \caption{model C}
  \label{fig:exp2nkC1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/nkfk/0_max_L20K4p05_n(k)}
  \caption{model C}
  \label{fig:exp2nkC2}
\end{subfigure}
\caption{Ewolucja w czasie części $n(k)$ agentów posiadający $k$ części wiedzy ($L=20$, $K=4$, $p \in \{0{,}2;0{,}4\}$) dla modelów A, B, C.} 
\label{fig:exp2nk}
\end{figure}
\clearpage

Rysunek \ref{fig:exp2tau} przedstawia  średnie czasy $\tau$, po których symulacja osiąga stan stabilny w~zależności od początkowej dystrybucji wiedzy $p$. Badania przeprowadzono dla $L=20$ oraz $K=4,8$. Wykresy przedstawiające średnie czasu modelu B (rys. \ref{fig:exp2tauB}) kształtem krzywych przypominają uzyskane krzywe dla modelu A. Po raz kolejny można zauważyć skrócenie czasu trwania procesu. Kształt otrzymanych linii dla modelu C (\ref{fig:exp2tauC}) zdecydowanie różni się od poprzednich dwóch. Wraz ze wzrostem $p$ średni czas trwania symulacji $\tau$ sukcesywnie maleje. Nie jest tak w przypadku dwóch poprzednich wariantów. Uzyskane wyniki dla modelu C są zdecydowanie najlepsze, stany węzłów siatki osiągają stan stabilny o wiele wcześniej niż dla modeli A i B.      

\vspace{20px}

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/tau/1_1}
  \caption{model A}
  \label{fig:exp2tauA}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/tau/1_max}
  \caption{model B}
  \label{fig:exp2tauB}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/tau/0_max}
  \caption{model C}
  \label{fig:exp2tauC}
\end{subfigure}
\caption{Czas $\tau$ potrzebny do osiągnięcia stanu stabilnego w zależności od początkowego rozsiania wiedzy $p$.} 
\label{fig:exp2tau}
\end{figure}

\vspace{20px}

Rysunek \ref{fig:exp2nK} przedstawia ewolucję w czasie części agentów posiadających wszystkie porcje wiedzy ($K=4$) w zależności od wartości parametru $p$.W modelu B dla $p < 0.3$ osiąga bardzo podobne nasycenie wiedzy jak w modelu A. Sytuacja poprawia się dla większego $p$, ponieważ dla wariantu B $n(K)$ osiąga wartość $100\%$. Dla modelu A nie zachodzi taka sytuacja. Model C po raz kolejny zdecydowanie przewyższa warianty A i B. Każdy z~ członków ostatecznie otrzymuje komplet porcji wiedzy. Dla tego modelu organizacja dąży do stanu, w którym wszyscy posiadają dokładnie tyle kompetencji $k$ ile było obecnych w~chwili $t=0$. Innymi słowy, tylko gdy żaden z agentów nie posiada $k$-tej kompetencji w~zerowym kroku czasowym, finalne nasycenie wiedzy organizacji nie wyniesie 100\%. Największe prawdopodobieństwo wystąpienia tego zjawiska jest dla małych wartości $L$ oraz $p$.

\clearpage

\begin{figure} [h]
\begin{subfigure}{1\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/exp1/nK/exp1_L20K4_n(K)}
  \caption{model A}
  \label{fig:exp2nKA}
\end{subfigure}%


\begin{subfigure}{1\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/exp2/nK/1_max_L20K4_n(K)}
  \caption{model B}
  \label{fig:exp2nKB}
\end{subfigure}


\begin{subfigure}{1\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/exp2/nK/0_max_L20K4_n(K)}
  \caption{model C}
  \label{fig:exp2nKC}
\end{subfigure}
\clearpage

\caption{Ewolucja w czasie części $n(K)$ agentów posiadających wszystkie kompetencje w zależności od parametru $p$.} 
\label{fig:exp2nK}
\end{figure}



\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L20}
  \caption{model A}
  \label{fig:exp2fA1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L20_zoom}
  \caption{model A}
  \label{fig:exp2fA2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/f/1_max_L20_f}
  \caption{model B}
  \label{fig:exp2fB1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/f/1_max_L20_f_zoom}
  \caption{model B}
  \label{fig:exp2fB2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/f/0_max_L20_f}
  \caption{model C}
  \label{fig:exp2fC1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp2/f/0_max_L20_f_zoom}
  \caption{model C}
  \label{fig:exp2fC2}
\end{subfigure}
\caption{Średnie pokrycie wiedzy $\langle f \rangle$ w organizacji dla różnych wartości $K$ w zależności od wartości parametru $p$.} 
\label{fig:exp2f}
\end{figure}

\clearpage

Rysunek \ref{fig:exp2f} przedstawia średnie nasycenie wiedzy w organizacji w zależności od jej początkowego skupienia $p$. Badania wykonano dla organizacji o średnim rozmiarze ($L=20$) oraz różnych wartości $K$ ($K=2,3,4,8,16$). Rysunki \ref{fig:exp2fA1} i \ref{fig:exp2fA2} przedstawiają rezultaty otrzymane dla modelu A, omówione w rozdziale \ref{sec:rozmiar}. Warto zauważyć, że w wariancie umożliwiającym otrzymywanie wiedzy od wszystkich mądrzejszych sąsiadów (model B), transfer wiedzy nie jest dłużej blokowany. Wraz ze wzrostem wartości parametru $p$ średnie zasoby wiedzy organizacji zawsze się zwiększają. Przekazywanie wiedzy odbywa się zdecydowanie częściej czyniąc sam proces bardziej efektywnym. Efektem finalnym zawsze jest organizacja, której wszyscy członkowie posiadają $K$ kompetencji. Dla modelu C oczywiście uzyskano najlepsze wyniki. Dla każdego prawdopodobieństwa $p$ i dla każdej ilości wiedzy $K$ nasycenie wiedzy wynosi 100\%.

\subsection{Wnioski} 

Celem badań przedstawionych w tej części pracy była próba zwiększenia efektywności modelu zaproponowanego w poprzednim rozdziale. W tym celu wprowadzono dwa nowe warianty modelu. Porównano go z początkowym modelem A, który dopuszczał możliwość pozyskania wiedzy tylko w sytuacji, w której uczący posiadał dokładnie jedną kompetencję więcej od biorcy ($v^{n}(t) - v^{i}(t) = 1$). Model B pozwala na transfer wiedzy gdy uczący jest mądrzejszy od biorcy ($v^{n}(t) > v^{i}(t)$). Natomiast model C umożliwia transfer gdy uczący posiada tyle samo lub więcej porcji wiedzy od biorcy ($v^{n}(t) \geq v^{i}(t)$). 

Jak pokazały otrzymane rezultaty pomiędzy modelami B i A nie istnieje duża różnica. Model B jest bardziej efektywny. Proces wymiany wiedzy kończy się szybciej, przy czym daje lepsze wyniki. Dla wariantu B końcowe nasycenie wiedzy organizacji zawsze jest większe niż w przypadku wariantu pierwszego. Jego główną przewagą jest zniwelowanie szans na wystąpienie sytuacji, w której przekazanie wiedzy zostanie zablokowane. Takie zdarzenia negatywnie wpływały na efektywność modelu A. Transfer wiedzy jest zdecydowanie częstszy. Wydaje się on również dobrze odwzorowywać prawdziwy proces wymiany wiedzy, w którym to mądrzejsze osoby przekazują swoje umiejętności jednostkom z niższym poziomem wykształcenia. Model C okazał się zdecydowanie najlepszy. Efektywność procesu w jego przypadku jest znakomita. Pozwala on na wymianę wiedzy pomiędzy agentami, którzy posiadają taką samą wiedzę. Warunek ten okazał się kluczowym czynnikiem transferu wiedzy. Otrzymane wyniki po raz kolejny pokazały jak dużą rolę odgrywają początkowe zasoby wiedzy organizacji. Wyniki z podpunktu \ref{sec:warunki} zostały przedstawione w~pracy \cite{Pub2}.

\clearpage 

